<resources>
    <string name="app_name">Useradvent</string>
    <string name="login">login</string>
    <string name="password">Password</string>
    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
    <string name="nav_header_desc">nav_header_desc</string>
    <string name="nav_header_title">nav_header_title</string>
    <string name="nav_header_subtitle">nav_header_subtitle</string>
    <string name="start">start </string>
    <string name="stop">stop </string>
    <string name="get_offer">get_offer</string>
    <string name="name">Name:</string>
    <string-array name="states">
        <item>Select State</item>
        <item>Uttar Pradesh</item>
        <item>Mdhya Pradesh</item>
        <item>Delhi</item>
        <item>Bihar</item>
        <item>UttraKhand</item>
        <item>Kernatka</item>
        <item>Keral</item>
    </string-array>
    <string-array name="casteObc">
        <item>Select Subcaste</item>
        <item>Aheria, Aheriya</item>
        <item>Ahir, Yadav</item>
        <item>Arakh, Arakvanshiya</item>
        <item>Atishbaz, Darugar</item>
        <item>Kahar,Tanwar,Singhariya</item>
        <item>Kewat or Mallah</item>
        <item>Koeri, Koiri</item>
        <item>Kumhar, Prajapati</item>
    </string-array>

    <string-array name="casteGeneral">
        <item>Select Subcaste</item>
        <item>Baniya</item>
        <item>Brahmin</item>
        <item>Julaha</item>
        <item>Kayasth</item>
        <item>Pathan</item>
        <item>Sindhi</item>
        <item>Sonar</item>
        <item>Thakur</item>
    </string-array>

    <string-array name="casteSc">
        <item>Select Subcaste</item>
        <item>Ahariya</item>
        <item>Badhik</item>
        <item>Badi</item>
        <item>Baheliya</item>
        <item>Baiga</item>
        <item>Bajaniya</item>
        <item>Bajgi</item>
        <item>Balahar</item>
    </string-array>

    <string-array name="casteSt">
        <item>Select Subcaste</item>
        <item>Chero</item>
        <item>Gond</item>
        <item>Dhuria</item>
        <item>Nayak</item>
        <item>Pathari</item>
        <item>Raj Gond</item>
        <item>Jaunsari</item>
        <item>Agariya</item>
    </string-array>

    <string-array name="searchValue">
        <item>name</item>
        <item>caste</item>
        <item>city</item>
        <item>district</item>
        <item>state</item>
        <item>father</item>
        <item>age</item>
        <item>gender</item>
        <item>caste</item>
        <item>mobile</item>
        <item>adhar</item>
        <item>epic</item>
        <item>occupation</item>

    </string-array>

    <string name="latestnews">यूपी बोर्ड : 12वीं के रिजल्ट का फॉर्मूला तय, हाईस्कूल में 50–50 के आधार पर जारी होगा परिणाम</string>
    <string name="aboutInc">The Indian National Congress,
        (often called the Congress Party or simply Congress, abbr. INC)
        is a political party in India with widespread roots.
        Founded in 1885, it was the first modern nationalist movement
        to emerge in the British Empire in Asia and Africa.
        <br />From the late 19th century, and especially after 1920,
        under the leadership of Mahatma Gandhi, Congress became
        the principal leader of the Indian independence movement.
       <br /> Congress led India to independence from the United Kingdom,
        and powerfully influenced other anti-colonial nationalist
        movements in the British Empire, making it one of the world\'s
        oldest active political parties.<br />The party has been overshadowed
        by the governments based on a haphazard mixture of Gandhism,
        socialism and capitalism. It stands for mixed economy and envisages
        a dominant role for the public sector. Its policies nationalized banks
        and insurance companies, to curb monopoly and concentration of wealth.</string>

    <string name="News">The virus that causes COVID-19 is mainly transmitted through
        droplets generated when an infected person coughs, sneezes, or exhales.

        <br />
        These droplets are too heavy to hang in the air, and quickly fall on floors or surfaces.
        <br />You can be infected by breathing in the virus if you are within close proximity of someone
        who has COVID-19, or by touching a contaminated surface and then your eyes, nose or mouth.</string>

    <string name="history_of_evm">
         <b>इलेक्ट्रॉनिक वोटिंग मशीन (EVM) मतों को दर्ज करने का एक इलेक्ट्रॉनिक उपकरण है।</b>\n\n
        <br>इलेक्ट्रॉनिक वोटिंग मशीन दो इकाइयों से बनी होती हैं -
        <i>एक कंट्रोल यूनिट और एक बैलेटिंग यूनिट</i> - जो पाँच-मीटर केबल से जुड़ी होती हैं। नियंत्रण इकाई पीठासीन अधिकारी या मतदान अधिकारी के
        पास रखी जाती है और बैलेट यूनिट को मतदान कम्पार्टमेंट के अंदर रखा जाता है। मतपत्र जारी करने के बजाय, कंट्रोल यूनिट के प्रभारी मतदान
        अधिकारी कंट्रोल यूनिट पर मतपत्र बटन दबाकर एक मतपत्र जारी करेंगे। इससे मतदाता अपनी पसंद के अभ्यर्थी और प्रतीक के सामने बैलेट यूनिट
        पर नीले बटन को दबाकर अपना वोट डाल सकेगा। </br>\n\n
        <br><i>भारत में ईवीएम का पहली बार इस्तेमाल 1982 में केरल के 70-पारुर विधानसभा क्षेत्र में किया गया था जबकि 2004 के लोकसभा चुनाव के
            बाद से भारत में प्रत्येक लोकसभा और राज्य विधानसभा चुनाव में मतदान की प्रक्रिया पूरी तरह से इलेक्ट्रॉनिक वोटिंग मशीन द्वारा ही संपन्न होती है. एक
            पायलट परियोजना के तौर पर 2014 के लोकसभा चुनाव में 543 में से 8 संसदीय निर्वाचन क्षेत्रों में मतदाता-सत्यापित पेपर ऑडिट ट्रायल (वीवीपीएटी)
            प्रणाली वाले ईवीएम का इस्तेमाल किया गया था.</i></br>\n\n
        <br><b>भारतीय इलेक्ट्रॉनिक वोटिंग मशीन  का इतिहास </b></br>\n\n
        <br>पहले भारतीय ईवीएम का आविष्कार 1980 में “एम बी हनीफा” के द्वारा किया गया था जिसे उसने “इलेक्ट्रॉनिक संचालित मतगणना मशीन" के नाम से 15 अक्तूबर 1980 को पंजीकृत करवाया था। एकीकृत सर्किट का उपयोग कर “एम बी हनीफा” द्वारा बनाये गये मूल डिजाइन को तमिलनाडु के छह शहरों में आयोजित सरकारी प्रदर्शनियों में जनता के लिए प्रदर्शित किया गया था।</br>\n\n
        <br><b><i>भारत निर्वाचन आयोग द्वारा 1989 में “इलेक्ट्रॉनिक्स कॉर्पोरेशन ऑफ इंडिया लिमिटेड” के सहयोग से भारत में ईवीएम बनाने की शुरूआत की गई थी। ईवीएम के औद्योगिक
            डिजाइनर “औद्योगिक डिजाइन सेंटर, आईआईटी बॉम्बे” के संकाय सदस्य (faculty members) थे।</i></b></br>\n\n
        <br><b>भारत में  EVM का निर्माण</b></br>\n\n
        <br>ईवीएम 6 वोल्ट के एक साधारण बैटरी से चलता है जिसका निर्माण “भारत इलेक्ट्रॉनिक्स लिमिटेड, बंगलौर” और “इलेक्ट्रॉनिक्स कॉर्पोरेशन ऑफ इंडिया लिमिटेड, हैदराबाद” द्वारा किया जाता है। चूंकि यह बैटरी से चलता है जिसके कारण इसे पूरे भारत में आसानी से उपयोग में लाया जाता है, साथ ही कम वोल्टेज के कारण ईवीएम से किसी भी मतदाता को बिजली का झटका लगने का भी डर नहीं रहता है।</br>\n
        <br>एक ईवीएम में अधिकतम 3840 मतों को रिकॉर्ड किया जा सकता है और एक ईवीएम में अधिकतम 64 उम्मीदवारों के नाम अंकित किए जा सकते हैं। एक “मतदान इकाई” (Ballot Unit) में 16 उम्मीदवारों का नाम अंकित रहता है और एक ईवीएम में ऐसे 4 इकाइयों को जोड़ा जा सकता है। यदि किसी निर्वाचन क्षेत्र में 64 से अधिक उम्मीदवार होते हैं तो मतदान के लिए पारंपरिक “मतपत्र या बॉक्स विधि” का प्रयोग किया जाता है।</br>\n
        <br>ईवीएम मशीन के बटन को बार-बार दबाकर एक बार से अधिक वोट करना संभव नहीं है, क्योंकि मतदान इकाई में किसी उम्मीदवार के नाम के आगे अंकित बटन को एक बार दबाने के बाद मशीन बंद हो जाती है।</br>\n
        <br>यदि कोई व्यक्ति एक साथ दो बटन दबाता है तो उसका मतदान दर्ज नहीं होता है। इस प्रकार ईवीएम मशीन "एक व्यक्ति, एक वोट” के सिद्धांत को सुनिश्चित करता है।</br>\n\n
        <br><b>नोट: </b><i>हाल ही में निर्वाचन आयोग ने घोषणा की है कि आगामी पांच राज्यों में होनेवाले चुनाव में पहली बार “मतदान इकाई” पर उम्मीदवारों के नाम और चुनाव चिह्न के अलावा उनके फोटो भी अंकित रहेंगें।</i></br>

    </string>
    <string name="security_of_evm">
        <br><b>वोटिंग से लेकर काउंटिंग तक EVM की तीन लेयर में सुरक्षा होती है. जिसमें पहली लेयर में पैरामिलिट्री फोर्स, दूसरी लेयर में पीएसी के जवान और तीसरी लेयर मे
            राज्य पुलिस के जवान तैनात होते हैं. EVM की सुरक्षा के लिए सभी जवान 24 घंटे तैनात रहते हैं. जिनकी ड्यूटी के समय के अनुसार तय की जाती है.</b></br>\n\n

        <br><b>EVM का पोलिंग बूथ से स्ट्रांग रूम का सफर</b></br>\n\n
        <br>पोलिंग बूथ से स्ट्रांग रूम तक EVM लाने का सफर कड़ी निगरानी में किया जाता है. इस दौरान EVM में किसी तरीके की छेड़छाड संभव नहीं है. आपको बता दें,
            स्ट्रांग रूम में ऑब्जर्वर, उम्मीदवारों और राजनीतिक प्रतिनिधियों के साथ रिटर्निंग ऑफिसर और सहायक रिटर्निंग ऑफिसर की मौजूदगी में सभी EVM मशीनों सील कर
            दिया जाता है. वहीं जिस कमरे में सभी EVM मशीने रखी जाती है. उस कमरे की सुरक्षा पर खास ध्यान दिया जाता है. कमरे के दरवाजे पर डबल लॉक लगाने के
            बाद एक 6 इंच की दीवार भी बनाई जाती है. ताकि कोई भी EVM मशीनों के साथ किसी भी तरह की छेड़छाड़ न कर सके.</br>\n\n

        <br><b>इनकी नजरों के सामने सील होती है EVM </b>\n\n
            लोकसभा चुनाव में पीठासीन अधिकारी रहे संतोष कुमार सक्सेना बताते हैं कि, वोटिंग होने के बाद सभी EVM मशीनों को ध्यान से कैरिंग बैग में डाल दिया जाता है.
            जिसके बाद प्रेक्षक अधिकारी, जिला निर्वाचन अधिकारी, एसपी, सहायक रिटर्निंग ऑफिसर, अनुविभागीय अधिकारी, पार्टियों के प्रतिनिधियों के सामने ईवीएम को सील
            किया जाता है. बता दें, इन मशीनों पर पोलिंग बूथ का एड्रेस और पीठासीन अधिकारी के दस्तखत होते हैं. इस दौरान हर पार्टी के 2-2 एजेंट मौजूद होते हैं. इसमें
            एक मुख्य एजेंट और दूसरा रिलीवर होता है. किसी भी पोलिंग बूथ पर एक पीठासीन अधिकारी और तीन मतदान अधिकारी होते हैं.</br>\n\n

        <br><b>कैसे होती है EVM में वोटों की गिनती</b>\n\n
            मतगणना केंद्र पर तैनात पर्यवेक्षक के टेबल पर एक-एक EVM मशीन भेजी जाती है. इस तरह हरेक विधान सभा क्षेत्र के लिए एक साथ 14 ईवीएम की गिनती
            एक साथ होती है. अमूमन हर दौर में 30 से 45 मिनट का समय लगता है. मतगणना टेबल के चारों ओर पार्टियों या उम्मीदवारों के एजेंट रहते हैं, जो मतगणना
            पर पैनी नजर रखते हैं.</br>\n\n

        <br><b>मतदान के बाद ईवीएम को सुरक्षित रखने के इंतज़ाम</b>\n\n
            मतदान से पहले और मतदान के बाद प्रत्येक ईवीएम मशीन को कड़ी निगरानी में रखा जाता है। वोट डलने के बाद शाम को कई लोगों की मौजूदगी में मतदान अधिकारी
            इस मशीन को सील बंद करता है। हर ईवीएम मशीन को एक खास कागज से सील किया जाता है। ये कागज भी करंसी नोट की तरह ही खास तौर पर बने होते हैं।
            करंसी नोट की ही तरह हर कागज़ के ऊपर एक खास नंबर होता है। कागजों से सील करने के बाद हर मशीन के परिणाम वाले हिस्से में स्थित छेद को धागे के मदद
            से बंद किया जाता है और उसके बाद उसे कागज और गर्म लाख से एक खास पीतल की सील लगा कर बंद किया जाता है।
            \nसील करने के बाद हर ईवीएम मशीन को किसी मुख्यमंत्री या प्रधानमंत्री की तरह की सुरक्षा के घेरे में मतगणना केन्द्र तक लाया जाता है। मतगणना केन्द्रों पर
            हर मशीन को मतगणना तिथि तक कड़े पहरे में रखा जाता है।</br>
    </string>
    <string name="training_of_evm">
        Hello
    </string>
    <string name="benefits_of_evm">
        <br><b>ईवीएम के प्रयोग के फायदे</b></br>\n\n
        <br><b>1.</b> \tवर्तमान में एक M3 EVM की लागत 17 हजार रुपये के लगभग आती है लेकिन भविष्य में इस निवेश के माध्यम से मतपत्र की छपाई,
            उसके परिवहन और भंडारण तथा इनकी गिनती के लिए कर्मचारियों को दिए जाने वाले पारिश्रमिक के रूप में खर्च होने वाले लाखों रूपए की बचत की जा
            सकती है।</br>\n\n
        <br><b>2.</b>\t एक अनुमान के मुताबिक ईवीएम मशीन के प्रयोग के कारण भारत में एक राष्ट्रीय चुनाव में लगभग 10,000 टन मतपत्र
            बचाया जाता है।</br>\n\n
        <br><b>3.</b>\t ईवीएम मशीनों को मतपेटियों की तुलना में आसानी से एक जगह से दूसरे जगह ले जाया जाता है, क्योंकि यह हल्का
            और पोर्टेबल होता है।</br>\n\n
        <br><b>4.</b>\t ईवीएम मशीनों के द्वारा मतगणना तेजी से होती है।</br>\n\n
        <br><b>5.</b>\tआपको जानकर आश्चर्य होगा कि निरक्षर लोगों को भी मतपत्र प्रणाली की तुलना में ईवीएम मशीन के द्वारा मतदान करने में
            आसानी होती है।</br>\n\n
        <br><b>6.</b>\tईवीएम मशीनों के द्वारा चूंकि एक ही बार मत डाला जा सकता है अतः फर्जी मतदान में बहुत कमी दर्ज की गई है।</br>\n\n
        <br><b>7.</b>\tमतदान होने के बाद ईवीएम मशीन की मेमोरी में स्वतः ही परिणाम स्टोर हो जाते हैं।</br>\n\n
        <br><b>8.</b>\tईवीएम का “नियंत्रण इकाई” मतदान के परिणाम को दस साल से भी अधिक समय तक अपनी मेमोरी में सुरक्षित रख सकता है।</br>\n\n
        <br><b>9.</b>\t ईवीएम मशीन में केवल मतदान और मतगणना के समय में मशीनों को सक्रिय करने के लिए केवल बैटरी की आवश्यकता होती है
            और जैसे ही मतदान खत्म हो जाता है तो बैटरी को बंद कर दिया जाता है।</br>\n\n
        <br><b>10.</b>\tएक भारतीय ईवीएम को लगभग 15 साल तक उपयोग में लाया जा सकता है।</br>
    </string>
    <string name="faqs_of_evm">
        <br><b>प्रश्न - जिन क्षेत्रों में बिजली नहीं है, वहां ईवीएम का उपयोग कैसे किया जा सकता है?</b>\n\n <b>उत्तर -</b> ईवीएम के लिए बिजली की आवश्यकता नहीं होती है। ईवीएम भारत इलेक्ट्रॉनिक्स लिमिटेड/इलेक्ट्रॉनिक्स कॉरपोरेशन ऑफ इंडिया लिमिटेड द्वारा जोड़ी गई एक साधारण बैटरी पर चलती है।</br>\n\n
        <br><b>प्रश्न - ईवीएम में अधिकतम कितने वोट दर्ज किए जा सकते हैं?\n\n उत्तर - </b>भारत निर्वाचन आयोग  द्वारा उपयोग की जा रही ईवीएम (इलेक्ट्रॉनिक वोटिंग मशीन)  अधिकतम 2,000 मत दर्ज कर सकती है।</br>
        <br><b>प्रश्न - अभ्‍यर्थियों की वह अधिकतम संख्‍या क्‍या है जिसके लिए ईवीएम काम कर सकती है?\n\nउत्तर - </b>एम2 ईवीएम (2006-10) के मामले में, ईवीएम से नोटा सहित अधिकतम 64 अभ्यर्थियों के निर्वाचन कराए जा सकते हैं। एक बैलेटिंग यूनिट में 16 अभ्यर्थियों के लिए प्रावधान होता है। यदि अभ्यर्थियों की कुल संख्या 16 से अधिक है, तो 4 बैलेटिंग यूनिटों को जोड़कर अधिक से अधिक 64 अभ्यर्थियों तक के लिए एक से अधिक बैलटिंग इकाईयां (16 अभ्‍यर्थी पर एक) जोड़ी जा सकती हैं। हालांकि, एम3 ईवीएम (2013 के बाद) के मामले में, ईवीएम से 24 बैलटिंग इकाइयों को जोड़कर नोटा सहित अधिकतम 384 अभ्‍यर्थियों के लिए निर्वाचन कराया जा सकता है।</br>\n\n
        <br><b>प्रश्न - यदि किसी मतदान केंद्र विशेष में ईवीएम (इलेक्ट्रॉनिक वोटिंग मशीन)  खराब हो जाती है तो क्या होगा?\n\n उत्तर - </b>पयदि किसी मतदान केंद्र विशेष की ईवीएम (इलेक्ट्रॉनिक वोटिंग मशीन)  खराब हो जाती है, तो उसे नई ईवीएम के साथ बदल दिया जाता है। जब ईवीएम (इलेक्ट्रॉनिक वोटिंग मशीन) खराब हुई हो तो उस समय (चरण) तक दर्ज किए गए मत कंट्रोल यूनिट की मेमोरी में सुरक्षित पड़े रहते हैं और खराब ईवीएम (इलेक्ट्रॉनिक वोटिंग मशीन)  को नए ईवीएम (इलेक्ट्रॉनिक वोटिंग मशीन)  से बदलने के बाद मतदान प्रक्रिया को जारी रखना पूरी तरह से उपयुक्‍त होता है और मतदान को शुरूआत से शुरू करने की कोई आवश्यकता नहीं है। मतगणना के दिन,  दोनों नियंत्रण इकाइयों में दर्ज मतों को उस मतदान केंद्र का पूर्ण योग परिणाम प्राप्त करने हेतु गिना जाता है।</br>\n\n
        <br><b>प्रश्न - वोटर वेरिफायबल पेपर ऑडिट ट्रेल (वीवीपीएटी) क्या है?\n\n उत्तर -</b> वोटर वेरिफायबल पेपर ऑडिट ट्रेल (वीवीपीएटी)  इलेक्ट्रॉनिक वोटिंग मशीनों से जुड़ी एक स्वतंत्र प्रणाली है जो मतदाताओं को यह सत्यापित करने की अनुमति देती है कि उनका मत उनके इच्छा के अनुरूप पड़ा है। जब कोई मत डाला जाता है, तो अभ्यर्थी के नाम, क्रम संख्‍या और प्रतीक वाली एक पर्ची मुद्रित होती है और 7 सेकंड के लिए एक पारदर्शी खिड़की के माध्यम से दिखाई देती है। उसके बाद, यह मुद्रित पर्ची स्वचालित रूप से कट जाती है और वीवीपीएटी (वोटर वेरिफाएबल पेपर ऑडिट ट्रेल) के सीलबंद ड्रॉप बॉक्स में गिर जाती है।</br>\n\n
        <br><b>प्रश्न - क्या वीवीपीएटी (वोटर वेरिफाएबल पेपर ऑडिट ट्रेल)  बिजली से चलता है?\n\nउत्तर - </b>नहीं, वीवीपीएटी (वोटर वेरिफाएबल पेपर ऑडिट ट्रेल) पावर पैक बैटरी पर चलता है।</br>\n\n
        <br><b>प्रश्न - ईवीएम  और वीवीपीएटी  की प्रथम स्तरीय जाँच कौन करता है?\n\nउत्तर - </b>विनिर्माताओं, नामत: भारत इलेक्‍ट्रॉनिक्‍स लिमिटेड (बीईएल) और इलेक्‍ट्रॉनिक्‍स कॉरपोरेशन ऑफ इंडिया लिमिटेड (ईसीआईएल) के केवल अधिकृत इंजीनियर राजनीतिक दलों के प्रतिनिधि की मौजूदगी में जिला निर्वाचन अधिकारी के नियंत्रण में और उप जिला निर्वाचन अधिकारी की सीधी निगरानी में,  ईवीएम  और वीवीपीएटी  की प्रथम स्तरीय जाँच (एफएलसी) करते हैं और इसकी वीडियोग्राफी की जाती है।</br>\n\n
        <br><b>प्रश्न - मशीनों की लागत क्या है? क्या ईवीएम का उपयोग करना बहुत महंगा नहीं है?\n\n</b>उत्तर - एम2 ईवीएम (2006-10 के बीच निर्मित) की लागत रु.8670/- प्रति ईवीएम (इलेक्ट्रॉनिक वोटिंग मशीन) (बैलेटिंग यूनिट और कंट्रोल यूनिट) थी। एम3 ईवीएम की लागत अनंतिम रूप से लगभग रु.17,000 प्रति यूनिट नियत की गई है। यद्यपि शुरुआती निवेश कुछ अधिक प्रतीत होता है, किंतु इसकी प्रत्‍येक निर्वाचन के लिए लाखों की संख्‍या में मतपत्रों के मुद्रण, उनके परिवहन, भंडारण आदि से संबंधित बचत से और मतगणना स्‍टॉफ में और उन्‍हें प्रदत्‍त पारिश्रमिक में काफी कमी होने से कहीं अधिक मात्रा में भरपाई हो जाती है।</br>\n\n
        <br><b>प्रश्न - हमारे देश में जनसंख्या का एक बड़ा हिस्सा निरक्षर है। क्या इससे निरक्षर मतदाताओं को दिक्कत नहीं होगी?/n/nउत्तर - </b>ईवीएम के द्वारा मतदान करना पारंपरिक प्रणाली की तुलना में कहीं अधिक सरल है, जिसमें व्‍यक्ति को मतपत्र पर अपनी पसंद के उम्मीदवार के प्रतीक पर या उसके निकट मतदान चिह्न लगाना होता है, उसे पहले लंबवत रूप से और फिर क्षैतिज रूप से मोड़ना होता है और तदुपरांत उसे मत पेटी में डालना होता है। ईवीएम में, मतदाता को अपनी पसंद के अभ्यर्थी और प्रतीक के सामने बैलट यूनिट पर सिर्फ नीला बटन दबाना होता है और मत दर्ज हो जाता है।</br>\n\n
        <br><b>प्रश्न - क्या संसद और राज्य विधानसभा के लिए एक साथ निर्वाचन कराने के लिए ईवीएम का उपयोग करना संभव है?\n\nउत्तर - </b>हाँ। हालांकि, समकालिक निर्वाचनों के दौरान ईवीएम के 2 अलग-अलग सेटों की आवश्यकता होती है, एक संसदीय निर्वाचन क्षेत्र के लिए और दूसरा विधान सभा निर्वाचन क्षेत्र के लिए।</br>\n\n
        <br><b>प्रश्न - मतपेटियों के साथ मतपत्रों को मिलाने के बाद मतगणना की जाती है। क्या ईवीएम का इस्तेमाल होने पर इस प्रणाली को अपनाना संभव है?\n\nउत्तर - </b>हां,<b> टोटलाइज़र </b>नामक एक उपकरण के उपयोग के माध्यम से, जो एक विशेष मतदान केंद्र पर इस्तेमाल किए गए एकल ईवीएम की अभ्यर्थीवार गिनती को प्रकट किए बिना एक बार में 14 नियंत्रण इकाईयों को समायोजित कर सकता है। हालाँकि, वर्तमान में टोटलाइजर का उपयोग नहीं किया जाता है क्योंकि इसके तकनीकी पहलुओं और अन्य संबंधित मुद्दों की जांच चल रही है और यह एक न्‍यायालयीन मुकदमें का विषय भी है।</br>\n\n
        <br><b>प्रश्न - क्या यह सत्य है कि न्यायालयों में ईवीएम के खिलाफ कई याचिकाएं दायर की गई हैं?  इसका परिणाम क्या है?\n\nउत्तर - </b>हाँ। 2001 के बाद से, विभिन्न उच्च न्यायालयों के समक्ष ईवीएम (इलेक्‍ट्रॉनिक वोटिंग मशीन) के साथ संभव रूप से गड़बड़ करने का मुद्दा उठाया गया है। उनमें से कुछ का उल्‍लेख नीचे किया गया है:</br>\n
        <br>
            <ul>
                \t<li>मद्रास उच्च न्यायालय-2001</li>\n
                \t<li>केरल उच्च न्यायालय-2002</li>\n
                \t<li>दिल्ली उच्च न्यायालय -2004</li>\n
                \t<li>कर्नाटक उच्च न्यायालय- 2004</li>\n
                \t<li>बॉम्बे उच्च न्यायालय (नागपुर बेंच) -2004</li>\n
                \t<li>उत्तराखंड उच्च न्यायालय - 2017</li>\n
                \t<li>भारत का सर्वोच्च न्यायालय - 2017</li>\n
            </ul>
        </br>

    </string>

</resources>